김복진/ 경성 각 상점 간판 품평회

심사 기자 : 김복진 안석주 일간지 기자

간판 품평회. 별다른 뜻이 있는 것 아닙니다. 조선 사람의 상업계에 조금 이라도 참고가 될까 하여 김 안 두 분을 괴로히 하여 간단한 평을 청한 것 입니다. 다행히 상업계 제씨의 이해 있는 애독이 있으시기를 바랍니다.

기자) 여보. 종로 3정목으로서부터 시작하기로 합시다. 이외에도 물론 간  판 달아놓은 상점이 없는 바 아닐 것입니다. 별로 눈에 띄일 만한 것도 없을 것이며 다른 의미로 눈에 거슬려 보이는 것도 없을 것 아니요. 그러니 이 집부터 시작할까요.

복) 백목옥 양품점의 위치는 약간 동남향일 뿐더러 넓은 십자로가 앞으로 비끗하게 있고 상점 건물로는 협착한 편이나 간판의 효과로 인하여 도리어 그 협착한 푼수가 서투르게 눈에 뜨이지 않지요. 이 상점의 위치로 또는 도로의 형세로 어디로 보든지 원거리에서 통행인의 시선에 잘 보이도록 하는 것이 득책일 것입니다.

가령 고층의 건물이라면 하필 간판의 힘을 차용할 까닭도 없을 것이나 이와 같은 상점에서는 간판으로서 주목을 끌 필요가 있다고 봅니다. 이 집 간판은 원거리에서 특이하게 시선에 들어옵니다. 그러면 그 원인은 어디 있을까요. 그것은 자체(字體)의 광협(廣狹)으로서 심오하게 보이는 데에 있는  줄 압니다. 좀 어두운 듯한 상점 내부와 간판의 깊이 보이는 것과의 조화의 묘를 얻어 간판 제대로 분리하여 있지 않음에 있는 줄 압니다. 원거리뿐만 아니라 근거리에서도 흥미있는 자체로 하여 상당한 표과가 있다고 생각합니다.

석) 동감

기자) 그 다음 혼상구(婚喪具) 영거 축산목공장(靈擊築産木工場)은 어떱니까.

복) 아, 이 집은 자기네의 특색을 알도록 하였습니다. 그러나 간판이라고 의식하고 한 것은 실패하였지만 2조의 상거용 단청한 목편으로 하여  ‘무언의 간판’ 진정 이 설명이 다 되지 않은가 합니다.

석) 형의 말에 나 역시 동감이오. 그러나 그러한 형식과 그러한 색채는 우리들의 눈에 젖은 지 오래여서 별로이 감촉이 적으나 외국인 관광단의 호기심에 충족할 따름이겠지요. 그러나 상거세가(喪擧貴家)로는 그럴 듯싶은 맛이 없지 않아 있으나 그것은 간판의 효과가 아니라 건물이라든지 거기에 칠한 단청 같은 것이 그러한 느낌을 주는 바 그것을 일종의 간판이라고도 간주 할 수 있을지 모르지마는 그것은 그대로 좀 눌러 봅시다그려.

기자) 동아부인상회의 간판이야말로 아담하지 않습니까. 원래 부인상점이라서 내 눈에 그렇게 보이는지 모르겠으나…. 하하하. 자，어떱니까.

석) 모든 것을 그러한 관념으로 평한다면 결점이 잘 안 보이겠지요. (물론 결점만 본다는 것이 평이랄 수 없겠지만) 나는 이렇게 봅니다. 만약 그렇게 큰 간판으로 지붕을 싸서 세워놓지 않았다면 가뜩이나 얕은 건물에 그 안에 실린 상품들이 퍽 빈약하게 보였을 것이지요. 그러나 이 곳 간판 외에 그 상점의 상품들을 구체적으로 표현하려고 애쓴 듯한 간판이 적은 것 같으며，될 수 있는 대로 조선풍을 이용한 것이 조금 친절해 보이는 것 같구료. 그러나 색채가 너무 복잡하여서 길 가는 사람의 순간적인 시선에 촉감이 달   하지 못하고 따라서 괴롭게 하는 느낌이 없을까 합니다.

복) 좌우간 그리 잘 되지는 못하였습니다. 첫째로 부인상점이니까 여자의 화상(畵像)으로 간판 전부를 차지한대야 망발은 아닐지나 제법 커다란 상점으로는 취하지 않을 일이지요. 그리고 나마(羅馬) 고화라든가 반나체 그림 이 이 상점과 어떤 관련이 있을까요. 우스운 말이나 역시 지나다니다가도 간혹 나마 고화의 복사하여 놓은 것은 다른 의미로 보기는 합니다. 그리고 가장 간판으로서 서투른 것은 덩치[양(量)]로 좋은 효과를 얻으려 한 것입니다.

기자) 이화양행 양화부의 간판은 이상하지 않습니까.

복) 네. 사실 그렇습니다. 옛날 어떤 집인지는 기억에 남지 않았으나 이와 같은 것이 있었습니다만 이것은 간판으로 나쁜 편은 결코 아닙니다. 더구나 의외로 제2덕원상점의 황색 간판으로 하여 눈에 더 잘 띠게 되었습니다. 이런 것을 차경(借景)이라고 합니다. 간판이라든가 건축에 있어, 차경이 얼마나 필요한지 모릅니다. 앞으로 이 점에 유의를 한다면 가관일 것이외다.

석) 가관되리라는 것은 조금 과장이겠지요. 내 언젠가 서양 잡지, 광고면 에서 그와 비슷한 것을 보았고 그 뒤에 언젠가 본정통에서 본 듯싶습니다. 그러나 모작도(간판 같은 데에는) 좋은 것을 모작함은 추작(醒作)보담은 훨씬 나을 것 같습니다. 대관절, 우리네 상점 간판으로서는 파천황이 아닐지요. 그것은 양화점이라는 것을 누구나 짐작할 수 있을 것 같은 까닭에….

기자) 아차, 잊었군. 너무 지나와서 보지 않고 평할 수는 없지만 임모자점 간판이 어떻습니까. ‘실크햇’ 쓴 서양여자가 ‘만도린’ 뜯는 그 앞에 준수한 서양 미남자가 앉아 있는 것이라든지 그 뒤에 풍경이든지 몹시 정서적이 아닙니까.

석) 별 말씀을 다 하십니다. 그 간판이 그 모자 상점과는 아무런 관련이 없는 것 같지 않아요. 바로 그곳에서 ‘실크햇’만 판대도 쑥스러운 감이 없지 않은데…. 그러한 간판으로 고객을 끈대서야 자가 명예에 손상이 아닐런지요. 그리고 광무대 배경과 근사한 풍경 앞에 우리네의 인물과 생활에 격리한 그 풍정으로 된 간판이 우리와 무슨 관계가 있겠습니까. (고객이 우리네 중에 많은 고로) 바로 간판의 의의를 떠나서라도 객을 끌기만 하자면 다른 격렬한 자극성이 있다든가 마술 이상의 유혹이 필요치 않을까요. 나는 이렇게 말하고 싶습니다. 상업은 그 대상자에게 아첨을 하여야 합니다. 그래서 상대자의 생활을 침범하여야 성공합니다. 상업이 남의 큰 국가를 획득하는 데에도 큰 임명(任命)을 가진 것 같이.

복) 물론 그렇지마는 추한 것으로 신기한 것으로 이것으로도 특이한 효과가 없지 않은 것입니다. 정칙(正則)이야 아닐 것이나 조선에 있어서 이런 예가 퍽 많이 있는데야…. 어쨌던 이것은 재미적게 눈을 끄는 간판입니다.

기자) 이 동양제약사의 간판은 어떻습니까. 그 조그만 간판에 그래도 약이란 글자 하나만 썼으니 띄기는 얼른 띄지만 미관상으로 좋을까요. 나는 미의식에 결핍한 사람이지만요.

복) 아니요. 미관 같은 것은 문제가 되지 않습니다. 대체로 간판 자체가 그리 아름다울 것이 아니요 이런 것이 있는 세상에 그저 그대로 보는 수밖에요. ○○ 그만두고 지금까지 본 중에 제일 낫습니다. ‘약’ 이라는 글자에 외곽을 청선(靑線)으로 퍽 많은 효과가 있는 줄 압니다. 이런 것이야말로 간판다운 간판이라고 보지 않을런지요. 질(質)로 있어 말입니다.

석) 대체로 동감입니다.

기자) 이번에는 책이(冊肄) 간판을 평해 보시지요. 책이 간판이 여러 개가 다…. 비슷비슷하니 한꺼번에 평하시는 것이 좋지 않을까요. 나 역시 감심은 못하겠습니마는 덕홍서림，동양서원，지문서관，영창서관 등.

석) 다 똑같이 보잘 것 없습니다. 책이 간판이라 그렇겠지만 서적 조합에서 결의하고 세운 것인지는 모르겠지만 글씨도, 신통치 못한데다가 테두리의 빛과 바닥의 빛이라든지 책이 하는 이는 박식일 터인데 어째 그렇게 몰각된 간판인지? 가장 우스운 것은 그 여러 곳 책이의 간판마다 난로 연통을 그 간판 앞을 가리어 숨은 것입니다. 자기네들은 상당한 이유를 붙이겠지만….

복) 아까도 잠깐 말하였지만 차경(借景)이라는 것은 남의 것을 자기에게 유리하도록 빌어쓰는 것입니다. 간판이라는 것은 도시 경쟁의 의미를 가지고 있는 이상 두뇌의 맑은 사람은 이 점에 성공하는 것 입니다. 서점 하더라도 반 초서 식(半草書式)으로 거의 무식하게 커다란 것이야만 할 것은 아니지요. 안군의 말에 전부 동감이외다.

기자) 청년회관 아래 층 줄행낭 비슷하게 있는 상점들의 것은 어떠합니까.

복) 여기에는 전부 간판의 경사가 잘못되었다고 봅니다. 무엇무엇 할 것 없이 이 점이 가장 큰 결점이겠지요.

석) 우불렁 좌불렁한 간판! 기독교편의 유일한 청년회관의 신성한 외관이 훼상되었다고 느껴지는 것이 좀 애석할 따름이라고 할 수 없을지?

기자) 이크, 유창상회(종각 앞에 있는) 집이야말로 익살 맞고 퍽 높군. 삼각형 집이 종로 네거리에 섰다면 조선서는 미국 씽거회사보다도 더 유명해지겠군. 저 간판 좀 보아 지상으로부터 일만장이나 되는 벽에…. 여보시오. 두 분 아직 개점도 아니한 위관(偉觀)을 갖춘 상회이니 너무 깎지는 마시오.

석) 남 새로 지은 기형의 집을 깎다니 말씀이 됩니까. 그 집의 간판은 어찌 높은지 삼각산에서 보아야 하겠군. 여보, 기자 선생! 나 목말을 좀 태워주시요. 이거 내 키도 작고 기자 영감의 키도 짧아서 어디 보입니까. 이거 다리가 떨려서 이 간판은 나는 평하기 싫습니다.

복) 서양사람의 말을 빈다면 일본 여자의 화장이야말로 얼굴은 관 속에서 바로 뛰쳐나온 사람 같이 창백하고 목으로 턱 아래는 황갈색이라고 합니다. 이와 마찬가지로, 상점의 간판도 소비자에게 자기의 상점의 존재를 알리는 한편에 상점 자체를 장식하는 것이지요. 그러면 이 집에 이 같은 간판이야말로 서양사람 아닌 우리로라도 넉넉히 일본 여자의 화장과 다름이 없는 것을 알 것입니다. 대체로 근대식 건축에 반원의 간판이 어째서 당(當)하느냐는 말이고 예각의 건물에 둥글넓적한 반 초서체가 어째서 격이 맞을리가 있느냐는 말입니다.

기자) 자, 이제는 화평당 약방 차례입니다. 이 간판은 그 몇 해가 되었는지? 조금도 변하는 일이 없으니 그 간판에 맛을 들였는지는 모르나 어쨌든 이것은 어떤지요?

복) 시대 착오의 대예복(大禮服)임은 인물 간판이야말로 웃음거리라고 하고 싶습니다. 가장 추한 것이 가장 눈에 띄는 것이니 이야 그림이든 무엇이든 간에 해롭지 않다면 않겠지요. 이것 가지고서도 참말 지금껏 화평하게 하여왔으니 문제는 없으리라.

석) 꼭  ‘인단 (仁丹)’ 상표와 비슷하지 않아요? 간판을 보고 느끼어지는 것은 그만큼만 돈을 모았으면 더 모을 필요가 없다는 듯이 보이는데 어찌 생각하면 좋은 생각인지 모르나 조금쯤은 우리 상계 전체의 체면도 생각하는 점이 좀 있었으면 하였습니다. 그러니 외과부터 좀 개량하였으면 어떠할지요.

기자) 식도원(食道園)도 지나가는 길이니 한마디 하여 볼까요. 일등 금패(金稗)의 수령(受領)이라고 떠드니 말이지.

복) 이런 간판은 식도원 격에 그저 맞은 것이라고 압니다. 이국 정서를 자아내야 족대(足袋) 친구를 끄을게 되니까 그러나 한걸음 더 나서서 간판뿐만 아니라 현관 장치도 같이 하면 그 효과가 더 크지 않을까요. 언제든지 간판 제 몸 혼자 쓰지 못하는 것이외다. 건물이나 간판이나 서로 좋은 조화가 있어야만 그 때야 비로소 간판에 제가 뜻한 바 위력이 생길 것이라고 봅니다.

석) 도대체 지금까지에 평한 간판보다 별 취미를 끄는데 그 황금 만능의 상징인 바닥에 도금한 간판, 그 싸리비로 쓴 것 같은 쌀쌀글 보이는 글자 어쨌든 그 영리하게 생각해 내인 그 간판은 족히 써, 남촌 양반들의 환심은 도맡게 된 듯, 돈 많이 버시우.

기자) 큰 광교 모퉁이 옛날 오복상점 터(지(趾)) 여러 번 간판이 변하였는데 지금 복도(福島)상점은 꽤 오래하고도 좀 숙창(築昌)해 가는 모양이니 그 주인이 용돈을 덜 쓰거나 수단이 전사람보다 나은 모양이지. 아차 군소리로군. 저 간판은 어떠합니까.

석) 퍽 예리한 두뇌를 가진 이의 수단으로 된 간판이올시다. 그것은 애초의 복도상점의 간판을 3색선을 건너지른 그 위에 ‘원가제공’ 이라고 쓴 간판을 가리워 버린 것, 그 간판 자체의 색조라든지 선이라든지가 좋다는 것이 아니라 시세를 따라서는 본래 있어야만 할 것을 가리워 버린 용단!  ‘씩슨’ 에 있어서는 어떠한 방법을 해야, 고객을 끄을 수 있다는 것을 생각하는 듯 싶은 것입니다.

기자) 백상회는 어떨까요.

복) 내가 보던 중에 가장 나쁜 편이라고 하고 싶습니다. 이런 형식의 간판은 두서넛 있는 모양이니 앞으로 통틀어 말하는 것이 좋지 않을까 합니다.

석) 기왕 말이 난 김에 해버립시다. 철강사(鐵鋼紗)로 얽어싼 간판，하절에만 소용될 간판이 이 추운 심동에 우루루 떨고 있으니 보는 사람이 더 춥습니다. 사의(紙衣)를 두른 미인의 육색이 더 아름답다는 맛에 그 간판이 필요한지는 모르나 배경인즉 오래 전에 백색 ‘뺑키’ 칠한 양철 조각으로 가리운 먼지가 케케로 앉은. 마치 도깨비 서식터 같은 그 뒷맵시 모두가 으스스 하여서…. 어잇 추어. 이런 망사 간판을 쓰려면 망사 뒤가 깨끗한 데라야 할 것입니다.

기자) 금강상회 간판이나 잠깐 말하여 보기로 합시다.

복) 이 집은 여러 번 변한 듯한데 예나 지금이나 똑 같습니다. 대관절 이렇게 큰 집에 그 간판 가지고서 친할 맛이 생길까요.

석) 그러나 쓸데없이 번잡한 것은 그 결과가 추할 밖에 없습니다. 도리어 그렇게 단조로운 것이 나올 것 같지만 시기가 시기라，간판의 효력이 클 것 같은데.

기자) 앗다. 그 간판에 글씨 간격을 교묘하게 떼었군. ‘영창피(永昌皮)’  하고 그 가운데로 ‘마크’ 를 집어넣고 ‘혁(革)상회’ 라 하였으니 그 가운데 ‘마크’ 를 집어던지고 ‘한’ 자를 집어넣었으면 ‘영창피한 피혁상회’ 가 되겠지. 하하하. 그 간판은 어떻습니까.

복)석) (일시에 웃어 버린다.)

기자) 여기는 좀 뚝 떨어져 오는 곳이 되어서 퍽 외로워 보이는 약방인데 은송정(銀松亭) 옆에 바싹 대어 섰는 천일약방 황금점 지점 간판은 어떠합니까.

석) 큰 간판이라든지, 그 기둥마다에 건 간판이 누가보든지 건재(乾材)약국으로 보입니다. 종류는 식도원 간판과 비슷하나 좀 고품적(高品的)인 것 같습니다.

복) 잘 된 것입니다. 목각 주련도 간판의 역할을 하지 않습니까. 딱한 것은 조금 전에 장영약상점으로부터 식산공사에 이르기까지 어쩌면 그리도 똑같은 것을 달아 놓았는지 알 수 없는 일이요.

기자) 광화문 턱으로부터 종로로 걸어 나갑시다. 웬일인지 그리 눈에 번쩍 띄이는 것이 없지 않습니까.

복)석) 글쎄 그런가 봅니다.

기자) 영성양화점이 먼저 눈에 듭니다그려.

복) 사실입니다. 그림에 이상한 맛이 있어 천하지도 않고 그럴 듯하게 보이니 성공이겠지요.

석) 동감이외다.

기자) 여기는 덕원상점인데 지점이 두서넛 되고 동아부인상회까지 경영한다는 소문이 있는데 이 집 간판은 어떠합니까.

석) 글쎄요. 생각하던 것과는 딴판이올시다. 본점이나 지점이 보잘 것 없습니다. 내용 충실을 목적하는지는 모르나….  그런 상점에서 자체를 위하든지 시가미(市街美)를 도웁기 위하여서 간판을 없애든지 거기에 주력하든지 해보았으면 합니다.

복) (무언)

기자) 그러면 그 집과 나란히 붙은 한영공사의 간판은 어떠합니까.

복) 그저 그만그만 합니다마는 이 집 것이 덕원상점 것보다는 낫습니다. 하나 글자의 두께를 보이려고 따로이 선을 긋는데 이것을 위로 바꾸었으면 어떨까 합니다. 간판 양편에 세공한 기둥도 간판이 높이 달린 만치 그리 신기하지 못한 것이외다.

석) 침묵

기자) 여기오니까 생각이 나는구먼…. 화신상회는 어떻습니까.

석) 글쎄 이곳은 종로 네거리에서도 누구나 얼른 눈에 띄는 터전에 처한 그만큼 더구나 조선, 시가지의 중앙인 그만큼 여러 가지 점으로 생각을 많이 가져야 할 줄 압니다. 그러나 아주 추물은 아닌 줄 압니다.

복) 황금색조 바탕 큼직하니 그럴 듯합니다. 자신이 있어 보이고 이름 널리 난 상점의 간판답습니다.

기자) 종로경찰서 옆 김흥호 판매점하고 재판소 모퉁이 대륙고무경성총판매점하고 그 위라든가 인연이 이상하게 되었으니 어찌 한 마디 하지 않을 수 있을까요.

복) 글쎄요. 김흥호 판매점은 잡다한 형식으로 특이하나 야만인 장신술과 우열이 없을 것이며 대륙고무경성총판매점 것은 이와 같은 식으로서는 제일 낫다고 압니다. 어째 그런고 하니 철판에나 목편 위에 글자에 글자를 얹어 놓은 것은 글자만이 똑똑히 눈에 뜨이는 동시에 가깝게 보임이 이 형식의 장점일 것이외다. 이것에는 필요한 요건이 있으니 별것이 아니라 배경이 좋고 그름에 있는 것이외다. 숫제 배경이 잘 보이지 않도록 만들어 놓은 이 집이 가장 낫다는 것입니다.

석) 동감-.

기자) 한창상회，이완식상점，종성상회는 대개 비슷한 간판인데 평하실까요.

석) 추루(醜陋)한 그림으로 제작한 간판보담은 평범합니다. 평범한 그만큼 평할 양단간의 특징이 없습니다.

복) 포목점 저희끼리 모물점(毛物店)은 제대로 고무신 장사도 공론들 하고 서점도 이와 마찬가지로 간판들을 하여 놓으니 아마도 무슨 규약이 있음이 아닐까요. 특종의 현상이올시다.

기자) 자작제화소(自作製靴所)라니 어느 것은 타작이 있습니까.

복) 이름이야 어쨌든 간에 전체로 잘 된 것이외다.

석) 단아하고 도안적인 그 간판은 그곳에서는 정제를 의미하는 것 같습니다. 여자화 전문인 그만큼 그 간판도 산뜻하다고 할지 그러나 측면 간판은 거기에 비류(比類) 못 되는군.

기자) 그 다음으로는 조선 부인기예사! 그 간판이야말로 양전한 시악시 같지 않아요?

석) 간판은 꼭 그림이 아니면 안된다는 정칙이 어데 있겠습니까마는 그림이 서양풍이어서 그렇지 기예사라는 것은 표명된 것 같고 글씨도 그 그림과 조(調)가 됩니다. 단색으로 그 만큼 눈에 띄는 듯하는 것으로는 몇째 안 갈 것 같습니다. 그러나 좀 허술해진 느낌이 없을지.

복) 썩 묘합니다. 상점 전부로 통일이 잘 되었습니다. 안군 말과 같이 단색으로 그만큼 쾌력이 있는 것은 드문 것이외다.

기자) 경일양화점도 보고 가지요.

복) 양화점으로 필요한 그림만 그려놓은 것이 이 상점으로서 온당한 일이겠지요. 그러나 모퉁이에 붙인 것은 보기 싫기 한이 없습니다. 이런 탈선은 하필 이 상점뿐 아니라 이 상점에 있어서는 더욱 눈에 뜨입니다그려.

석) 별다른 의견이 없소이다.

기자) 서울에 드문 그림입니다. 사람을 그린 것인지 사람과 근사한 동물을 그린 것인지 차마 사람으로서는 보기 흉한 간판이외다.

석) 지금까지 평한 간판은 미추를 불계(不係)하고 평할 가치가 있겠으나 이것같이 간판 격에 떨어지는 것은 희유하구먼요. 그것도 자기 재미지만 간판이란 결국 남에게 보이자는 것인데 좀 개량하였으면 좋을 줄 알며 그러면 물건도 더 팔릴 것 같습니다.

기자) 그 다음 선시백화상점을 봅시다.

복) 필요없어 보이는 그림으로 필요있이 만드는 것도 좋겠지요. 정말 곡선적으로 휘휘돌아서 드난 것도 상점 간판으로서 한 수단입니다. 이 뜻으로 과히 나쁜 것이라고 보고 싶지 않습니다.

석) 길가는 사람의 피로와 곤태(困態)를 위무하는 편으로 그런 간판도 간혹 유공(有功)한 때도 있겠으나 그것을 보고서 상품을 사려는 마음의 충동을 줄까? 그러나 추하다고 말하지 못한다 하면 가품(佳品)이라고 말하지 못하는 정도 이내에서 나무랠 수 없지요.

기자) 박덕유양화점은 자기의 말을 들으면 양화계의 원조라는데 그 집 간판은 어떻다고 하실까요.

석) 그렇다 하면 그만한 년도로서 또는 원조인 그만큼 그렇게 큰 그림 간판이 없어도 좋겠지요. 중간 간판에 비하여서는 옥상 간판이 추합니다. 글씨나 테두리 빛이나 도리어 건물의 외모를 저상(振傷)하는 편입니다. 가품은 못 되나 중간 간판으로도 족하지 않습니까.

복) 나는 보아도 모르겠다고나 할까요.

기자) 금희악기상점은

복) 아까도 말하였지만 장식의 의미로도 간판을 다는 것이외다. 그러니 이 집에 있어서는 간판 서체를 개화시켜야지요. 집과 같이.

안) 동감

기자) 조일양화점은 바로 일본풍이 뚝뚝 듭니다그려.

복) 그야 이름부터 그런 맛이 있으니….

석) 양화점 간판 쳐놓고 하나 보잘 것 없었습니다. 그래도 이것이 간결한 편이라면 편이겠지….

기자) 그럼 상태양복점을 또 하나 봅시다그려.

복) 밤낮 보아야 제 타령이지 별수가 있습니까. 서양사람의 다리나 기다란 것을 그리지 않는다면 이집 같은 사람 아닌 것에 보이는 것을 그려놓으니…. 그저 그만둡시다.

석) 찬성

기자) 그럼 이것으로 그만 두지요마는 보시던 중에 어떤 것이 제일 나며 어떤 것이 가장 보기 싫었습니까.

복) 내 생각 같아서는 제일 잘된 편으로 종로에 있는 조선제약사나 전동에 있는 조선부인기예사일 듯하여.

석) 나 역시 조선부인기예사와 종로통 이화양화점 등이올시다.

기자) 그럼 그 다음으로 가장 눈에 서투른 것은요.

복) 하도 많으니 고르기 어려우나 백상회，유창상회，동아제조공사，경일규점 등이라 할까요.

석) 무엇을 표준하여 말할 수 없으나 형의 것에 동감하오.

―『별건곤』, 1927.1

권환/ 문인이 본 서울

― 천국과 지옥

나는 이따금 서울서 가장 번화하고 문화주택 많은 한 거리를 이리저리 거닐다가 그 걸음으로 서북에 솟아있는 인왕산으로 올라간다. 그래서 그 산의 서쪽에 한 중어리에 기지(基地)의 무덤같이 수북수북 흩어져 있는 ― 부르조아 낭만주의 시적으로 형용한다면 해빈(海濱)같은 백사장에 붙어있는 조개껍질같이 아니 처녀의 유방같이 토막촌(土幕村)의 한 거리를 이리저리 거닐어 본다. 그러면 나는 어느 듯 천국과 지옥을 한꺼번에 순례(巡禮)해보는 것같은 느낌이 생긴다.

붉은 동와제(棟瓦製)의 2·3층 양옥, 혹은 후끈하는 난방장치기제(煖房裝置機製)의 푹신푹신한 안락의자 푸른 유리창 흰 커튼 그 속에서 노래를 부르며 춤을 추며, 키스를 하며, 인간의 향락을 다하는 모던보이, 모던 걸 ― 나는 그러한 거리를 지내온 걸음으로 또 이러한 거리 넓은 땅 많은 집에 살데가 없어 이 높은 산 한 중어리에 땅을 파고, 두더지 집같은 그 속에서 어린 자식 늙은 부모와 같이 올올 떨고 있는 이 나라를 바로와 볼 때에 나는 어찌 천국과 지옥을 한꺼번에 순례해보는 느낌이 나지 않을 수 있겠나.

두 거리의 생활은 너무도 현격하게 영원히 병렬(並列)할 수 없을 만치 다르다. 천국에 사는 자가 지옥의 생활을, 지옥에 사는 자가 천국의 생활을 영원히 상상(想像)할 수도 없는 것같이 저 ‘문화주택’ 거리에 사는 자들은 이 토막촌 거리의 생활을 영원히 상상도 못할 것이며, 이 토막촌 거리에 사는 자들은 저 문화주택 거리의 생활을 영원히 상상도 못할 것이다.

한 지구 덩이에도 적도와 냉대가 있다. 그러나 그것은 기만리(幾萬哩)나되는 장거리에서 점진적 차이로 달라져 있다. 그렇지만 이 적도와 냉대보다 더 격조(隔阻)한 차이를 가진 문화주택 거리와 토막촌 거리는 3리(三哩)도안 되는 서울 안에 포재(包在)해 있으니 우리는 경이(驚異)를 느끼지 않을 수 없다. 우리는 참으로 이 이상한 서울 어머니에게 경이를 느끼지 않을 수 없다. 한 품안에 수화(水火)같이 화합할 수 없는 두 자녀를 안고 있는 우리 서울 어머니에게 경이를 느끼지 않을 수 없다.

나는 이 기절할만치 이상한 광경을 보고 여실히 이 우주는 거룩한 하느님의 창조하신 것이 아닌 것을 새삼스럽게 깨달았다. 왜 그러냐하면 만일 거룩한 하느님이 우주를 창조하셨다면 자기가 창조한 자기 자녀를 이렇게도 양극단의 생활을 하게 할 리는 없는 까닭이다. 이 토막촌의 생활! 그것은 확실히 인간생활(물질적) 레벨 이하의 인간생활이다. 인간으로서는 생활하지 못할 생활이다. 인간 지옥의 생활이다.

그러나 그 인간 지옥의 생활을 하고 있으면서 자기들이 인간 지옥의 생활을 하고 있는 것을 자인(自認)하면서 낙천인종(樂天忍從)을 하는지, 혹은 전연히 자인을 못하는지 자기들도 당연한 인간 생활을 하고 있는 것처럼, 별다른 불평 불만의 빛도 보이지 않고, 그래도 웃을 때는 웃으며 노래할 때는 노래하면서 묵묵하게 태양을 등에 지고 땅속으로 들어갔다. 태양을 바라보고 땅 밖으로 나오는 그 토막촌 거리의 사람들을 볼 때에 참으로 인간비극의 주인인 애증(哀憎)의 가치있는 지옥 인간이라 아니할 수 없다.

친애하는 서울의 시민제군들이여! 그대들이 화신(和信)이나 삼성(三成)에 돌아다니는 그 걸음으로 인왕산 한 중어리의 토막촌으로 가보라. 그러면 그대들은 천국과 지옥을 한꺼번에 여행할 수 있을 것이다. 아니다. 인왕산 한봉우리에 올라가 바라보면 한 눈으로는 천국, 다른 한 눈으로는 지옥을 한꺼번에 볼 수 있을 것이다.

그래서 비로소 ‘진정한 서울’, 수화(水火)와 같이 영원히 화합하지 못할 두 다른 자녀를 한 줌 속에 안고 있는 이상한 서울 어머니를 참으로 알 수 있을 것이다.

―《조선일보》, 1932. 1. 3

이광수/ 서울열흘

집에서 한 번 다녀가라는 말도 아니 듣고 나는 사릉에 박혀 있었다. 비를 기다려서 모를 내어야 한다는 것이 핑계였으나 사실은 움쭉하기가 싫은 것이었다. 사릉이라고 특별히 내 마음을 끄는 것은 없다. 있다면 자라나는 제비 새끼를 바라보는 것, 강아지와 병아리를 보는 것, 새 소리를 듣는 것쯤이었다. 논, 밭은 원체 땅이 좋지 못한 데다가 가물어서 빼빼 말라가는 곡식을 보기가 마음에 괴로왔고 이웃끼리 물싸움으로 으릉거리는 것, 남의 논에 대어 놓은 물을 훔치는 것, 물을 훔쳤대서 욕설을 퍼부으며 논두렁을 끊는것, 농촌의 유모어라기에는 너무 악착스러웠다. 「소서가 내일 모렌데」하는 것이 농민의 눈에 피를 세우고 염체를 불고하게 하는 것이었다. 「한 보지락만 왔으면」하고 모여만 앉으면 말하였으나 그 한 보지락이 좀체로 와 주지 아니하였다. 십여 일을 두고 거의 날마다 큰비가 올 듯이 판을 차려놓고는 부슬부슬 몇 방울 떨구다가는 걷어치우는 것이었다. 「하늘에 비가 없어서 못 줄 리도 없으련마는」사람들은 이런 소리도 하였다. 소서가 낼 모렌데 모는 반 밖에 안 났다. 보리는 흉년이요, 밭곡은 타고 모두 속상하는 일이었다.

이런 것을 두고 나는 서울을 가기로 하였다. 원체 약한 몸에다가 맹장을 뗀지가 한 달 밖에 안되는 망내딸 정화가 중학에 입학 시험을 치른다는 것이다. 그도 오학년에서 검정 시험을 보고 들어가자는 것이다. 괜한 욕심이요 억지 일이다. 그러나 그러기로 정하였으니 하릴없다. 모든 것을 운명에 맡길 도리 밖에 없다. 내가 강하게 반대하면 이번 입학을 중지할 수도 있겠지마는 당자의 재주에 자신도 있거니와 한 해를 얻는다는 것이 욕심이었다.

내가 서울에 발을 들여놓은 날은 훈훈한 바람이 불어서 동대문 밖이 온통 먼지였다. 길가 배추밭에 배추포기들이 검은 먼지를 뒤집어쓴 양이 내 숨이 턱턱 막힐 것 같았다. 푹푹 패인 길로 자동차들이 덜컥덜컥하고 수없는 고개를 넘듯이, 달려서 먼지의 연막을 일으켰다. 여자들은 손수건으로 코를 막고 외면하고 걸었다. 넝마에 우 넝마가 다 된 전차가 터지도록 사람을 싣고 비틀거리며 달렸다. 동대문 같은 데는 전차를 기다리는 사람이 W자형으로 열을 짓고 서고 그 새로는 책과 담배와 사탕을 파는 아이들이 외우고 다녔다. 모두 전에 없던 새 풍경이다. 나는 전차를 탈 생각을 버리고 걸어서 집으로 왔다.

맹장을 뗀 딸은 생각던 것보다는 건강한 것 같아서 대면하였다.

『낙제해도 울지마라. 육학년 다니면 고만 아니냐.』

하고 나는 그에게 예방하는 말을 하였다.

나는 부녀 둘이서 먹을 점심을 싸 들고 날마다 딸을 데리고 시험장에를 갔다. 아비라고 아이들을 데리고 구경을 다닌 일도 별로 없을뿐더러 최근 이삼년 간에는 매양 나는 집을 떠나 있어서 아이들과 함께할 때가 드물었다.

마치 엄마의 새끼들이요 내게는 관계없는 것 같았다. 그런데 아비와 온 종일 날마다 같이 있는 것을 어린 딸은 이상하게도 알고 또 만족도 하는 것같았다.

나는 비오는 속에 우산을 쓰고 학교 마당 한 구석에 자리를 잡고 앉아서 시험장에 들어간 자식을 염려하면서 담배를 피웠다. 혹시 나와 아는 사람도 역시 나와 같은 일로 와서 서로 만나는 일도 있었다.

『따님이요?』

『네, 망내요.』

대개는 이런 문답으로 이야기가 시작되었다. 내 친구라면 대게 망내가 중학에 갈 나이였다. 내나 그나 다 같이 지금 시험장에 들어가 앉았을 제 딸에 대하여 애정과 자랑을 느끼는 것이었다. 내 자식의 좋은 점을 적은 목록만을 어버이는 지니고 다니면서 세상 다른 계집애보다는 비길 수 없이 잘난 딸로 생각하고, 따라서 다른 집 딸들은 어찌 되든지 내 딸만은 꼭 입학이 되어야 하고 또 반드시 입학이 될 것이라고 믿고 있다. 그 딸은 아마 첫째나 그렇지 아니하더라도 첫째에서 얼마 멀지 아니한 성적의 자리를 가지고 있을 것이다. 이렇게 제 딸에 대하여서 자신을 가지면서도 한편으로는 가슴조이는 불안이 있다. 천명에 가까운 이 딸들은 대개는 한 가지씩 자신을 가진 딸들이다. 게다가 이 학교에 대하여서 무슨 끄나불 ― 비록 거미줄만한 끄나불이라도 가진 아이들이다. 혹은 직원과 무슨 관계가 있다거나, 혹은 유력자의 소개나 청이 있다든가, 부형 자신이 명사라거나 혹은 돈으로 우겨댈 만한 재산이 있다거나, 또는 이 학교 출신의 딸이라거나, 이 모양으로 대개는 시험 성적 이외에도 무엇 한 가지 믿는 것이 있는 아이들일 것이다. 제 성적에 자신을 가진 아이들은 이 학교가 공정한 채점을 하기를 비는 반면에, 성적보다도 다른 힘을 믿는 아이들과 그의 부모들은 학교가 고집불통이 아니요, 좀 변통성이 있기를 바랄 것이다.

『부자의 자식 낙제하는 법 있나?』

하는 것이 근년에 자주 들리는 말이 된 것은 불행한 일이어니와 따는 꼽아보면 그런 것도 같았다. 부자의 저능아 하나를 넣기 때문에 가난한 우량아 하나가 울어야 하는 것이다. 이런 일이 많으리라고 나는 생각지 아니하거니와 더러 있더라도 슬픈 일이었다.

세째날인가 한다. 내 옆에 어떤 중학생 하나가 비를 맞고 앉아 있었다. 그의 깃에 단 표를 보면 사년생이었다.

『누이가 시험을 치르나?』

나는 이렇게 물었다.

『아니요. 제가 가르치는 아이가 시험을 치르고 있어요.』

그 중학생은 이렇게 대답하였다. 나는 그가 고학생으로서 남의 집에 가정교사를 하고 밥을 얻어먹고 있는 것이라고 판단하고 그 계집아이가 꼭 합격이 되어야만 할 사정인 것을 느졌다. 만일 그 애가 낙제를 해도 그 애 집에서 이 가여운 중학생을 두어 줄까. 성적 발표가 있던 날 나는 또 그 학생을 만나서,

『그 애 붙었나?』

하고 물었다.

『떨어졌어요.』

하고 그는 싱그레 웃으며 고개를 숙였다. 나도 그의 눈에는 눈물이 핑 돈 것이라고 짐작하였다.

또 하루는 비를 맞고 우두커니 앉았노라니 어떤 실업계통 학교의 모표를 붙인 소년 하나가 내 옆에 와 쭈그리고 않는다. 나는 또,

『동생이 왔어?』

하고 그에게 물었다.

『네. 누이 동생야요.』

하고 말았으면 고만일 텐데 이 소년은 내가 묻지도 않는 말을,

『괜히 시험을 치르죠, 아무러문 들어가겠기에요?』

하고 빈정대는 낯을 짓는다.

『왜?』

나는 정말 이 소년의 말과 태도에 놀랐다.

『모두들 유력한 청이 있거나 돈을 많이 내어야 들어가죠. 제 동생같이 시굴서 혼자 올라와 가지고 어떻게 들어가요? 오만원만 내면 누구나 들어간답니다.』

이 소년은 제가 다 아는 일처럼 단정적으로 말을 하였다.

『그럴 리가 있나? 그렇게 생각해서 쓰나? 간혹 그런 부정한 일을 하는 학교도 있겠지만 다 그럴 리야 있나? 그렇게 생각하면 못쓰는 게야.』

하고 나는 그 소년을 경계하였다.

그러나 그 소년은 내 말을 믿으려 아니하고 더욱더욱 제 생각이 옳은 것을 입증하려고 제가 아는 전례를 두셋 들고 나서, 총괄적 결론으로,

『요새에 공도로 되는 것이 하나나 있어요? 모두 협잡이지요, 야미구요.』

하였다. 나는 이 소년에게 이러한 선입견을 넣어 준 어른들과 우리들과 우리의 사회 상태를 원망하지 아니할 수가 없었다. 만일 소년들이 많이 이런 생각을 가지게 되면 이 민족이 어떻게 될까. 어찌하면 이 소년의 마음에서 이런 무서운 편견을 빼어내일 수가 있을까. 실로 무시무시한 큰 문제다.

성적이 발표되던 날 나는 한 시각이라도 일찍 결과가 알고 싶어서 발표한다고 예고한 시간보다 서너 시간이나 전에 학교에를 갔더니 나보다도 먼저 온 부모와 아이들도 있었다. 아무리 일찍 오기로니 발표되기 전에 알 리는 없건마는 발표하는 담벼락 가까이 와 있어도 좀 더 마음이 놓이는 것이다.

이날 하늘에는 풍운이 대단하였다. 검은 구름이 뭉게뭉게 바람에 불려서 남산에서 인왕산 쪽으로 달리고 가끔 구름 조각이 항렬에서 떨어진 자 모양으로 우리 머리위에서 헤매었다. 성랑 위에 선 나무들이 솩솩 소리를 내이며 몸을 굽혔다 폈다 하였다. 비가 뚝뚝 떨어지기도 하고 홱홱 뿌려지기도 하였다. 우산을 펴 들면 내 몸까지 달고 달아나려 하였다. 까치들이 방향을 잡을 힘을 잃고 이리 뒤치고 저리 뒤치면서 바람결을 벗어나려고 애를 썼다. 문득 나무잎 하나가 펄럭펄럭 바람에 불려서 오르락내리락하는 것이 눈에 뜨였다. 그것은 유난히 내 눈을 끌었다. 나뭇잎으로서는 너무 보드랍고 또 심히 미약하나마 그 동작에는 저항하는 약간의 힘이 보이기 때문이었다.

얼마 동안 바람에 떠놀던 그것이 있는가 없는가 싶은 힘은 마침내 그것을 큰 나무 무성한 잎사귀들 속으로 끌어들이기에 성공하였다. 그것은 흰 나비 한 마리였다.

차차 학부형들과 아이들이 불었다. 지난 나흘 동안에 낯을 기억하는 아이들의 얼굴을 바라보는 것은 반가운 일이었다. 나도 그가 누군지 모르고 그도 내가 누군지 모르지마는 서로 낯은 익어서 눈익혀 보고 지나가는 것이었다.

부모 중에는 자가용차를 타고 온가 싶은 이도 있고 출근했다가 돌아오는 길에 들린가 싶은 피곤한 얼굴도 있었다. 학교는 나왔으나 아직 시집도 안가고 취직도 아니한 듯한 여자며 맨머리에 가방을 든 대학생도 있었다. 가정교사인 그 중학생, 세상 이면을 모두 악으로 해석하는 그 소년도 왔다.

이 학교 재학생들도 번뜻번뜻 보였다. 제복을 입고 운동화를 끌고 그들은 마치 천상 선녀인 것같이 보였다. 발표를 기다리는 아이들의 마음에 얼마나 이 땀 배고 꾸깃꾸깃한 제복이 부러울까.

시간이 가까우니 마당이 뿌듯하게 사람들이 모였다. 일분 앞을 내다볼 힘이 없는 그들은 명부가 나와 붙기까지는 제가, 또는 제 딸이 붙었는지 떨어졌는지 알 길이 없는 것이다. 일분 후에 흐를 낙제의 슬픈 눈물을 품은 채 열 세 살, 열 네 살 된 계집애들은 강동강동 뛰놀고 있다.

몇 번이나 사람들은 「발표다」하고 밀렸다. 누가 헛소문을 내는 것도 아니요 피차의 기다리는 마음이 착각, 환각을 일으키는 것이었다.

『따님이야 무론 붙으시겠지.』

사람들은 이런 쓸데 없는 소리를 주고 받았다.

『이 중에서 육백 여명은 울고 돌아갈 운명이니 기막힌 일이요.』

이런 소리들도 하였다. 저마다 제 딸은 이 육백 명 속에는 들지 아니할 것 같았다.

약속의 여섯시도 지났다. 사람들은 연해 팔뚝 시계를 보았다. 금방 보고서는 또 보는 것이었다. 시계가 가는 동안에 합격자 명부에 적혔던 제 딸의 이름이 스러지지나 아니할까 하고 조바심하는 것 같았다. 어서 나와 붙어야 비로소 굳어지는 것 같았다.

지금 교장의 연필이 아이들 이름 위에서 춤을 추고 있는 것이었다. 한 명만 더, 한명만 더 하고 끌어올리자니 정원이 넘고 이 이름을 엘까 저 이름을 엘가 하니 가여웠다. 그러나 마침내 교장의 연필은 몇 아이의 이름자 위로 검은 줄을 그으며 달리지 아니하면 아니 된다. 그 아이들은 지금 그 어버이와 함께 조바심을 하면서 발표를 기다리고 있는 것이다. 무슨 이상한 운명의 재결을 기다리는 것 같다.

『나왔다!』

웬 사람이 와이샤쓰 바람으로 커단 두루마리를 들고 나왔다. 인제는 발표다. 뻘건 벽돌 담벼락에 그 두루마리가 붙으며 풀린다. 一[일], 二[이], 三[삼]번은 없다. 四[사], 五[오]가 있고 八[팔]이 있고, 이 모양으로 번호가 나붙는다. 없는 번호가 넷에 셋일 것이다.

아주 조용하다. 아무 소리도 없다. 이 동안에 바람이 불었는지, 구름이 날았는지, 또는 빗방울이 떨어졌는지 나는 기억이 없다. 아마 이천 명 가까운 사람들이 다 그랬을 것이다.

차차 우는 소리가 들린다. 두루마리가 풀려서 돌라붙는대로 웃음과 울음이 번을 갈아서 벌어지는 것이다. 혹시나 잘못 본 것이나 아닌가 하고 눈을 비비고 다시 보고 몇 걸음 사람을 헤치고 다가들어가서 또 다시 본다. 그래도 있는 것은 있는 것이요 없는 것은 없는 것이다. 없다가 있을 수도 없고 있다가 없을 수도 없었다.

먹으로 쓰인 一[일], 二[이], 三[삼], 四[사], 五[오], 六[육], 七[칠], 八[팔], 九[구], 一○[십]이 모두 생명이 있어서 움직이는 것 만 같았다.

二○一[이공일], 三○一[삼공일], 다 지나 내 딸의 번호인 五[오]자가 나오기 시작하였다. 五五九[오오구], 五六九[오육구], 내 딸의 번호는 五七九[오칠구]다. 五八○[오팔공]이 먼저 내 눈에 띄었다. 나는 곧 외면하여버렸다. 찾다가 五七九[오칠구]가 없는 것보다는 숫제 안 보는 것이 나았다.

『정화 붙었어요!』

하고 아는 재학생이 내게 보고해 주고 정화라는 내 딸을 껴안아 주었다. 정회의 오빠도 왔다.

『붙었다. 붙었다.』

하고 나와 내 어린 딸이 선 땅에서 사오인의 기뻐하는 패를 이루었다. 그제야 눈을 들어보니 과연 五七九[오칠구]가 五七八[오칠팔]과 五八○[오팔공]사이에 있었다.

그러나 내 기쁨은 옆에서 일어난 비극으로 중단되었다. 어깨 달린 세루 스커어트를 입은 계집애가 제 오빠인상싶은 남자의 붙드는 손을 뿌리치고 몸부림하고 울며 무엇에 부딪쳤는지 코피를 쏟고 있었다.

『이차도 있지 않느냐.』

하고 달래는 소리도 그 어린 뉘 집 딸의 몸부림을 막을 수는 없었다. 저 두루마리에 그 애 번호 하나를 넣어 주기 전에는 그 애의 가슴 아픈 슬픔을 하리게 할 수는 없었다.

교장도 무정도 하다. 어쩌면 요 애 하나를 더 안 넣어 주었을까. 하나쯤더 넣기로 큰일 나리? 그러나 「요애 하나만」이 육백 여명이니 어찌하리?

이튿날 모인 것은 웃던 애들뿐이었다. 이백 여든 몇 아이와 그들의 부모.

떨어져서 슬퍼하는 자를 돌아볼 새는 없이 세상은 예정대로 진행하였다. 그들은 목청껏 애국가를 부르고 저마다 나는 인제는 이 학교 학생이라고 우쭐하였다. 부모들은 내 딸이야 떨어질 리가 있나, 하고 제 딸은 떨어진 계집애들과는 씨가 다른 것같이 생각하였다.

『육백 여명 떨어진 아이들을 생각하면.』

하고 교장은 울음이 북받쳐서 목이 메었다.

『해방이 되었다는데 왜 우리 아들딸들이 마음대로 입학을 못하오? 전에는

일본의 죄어니와 지금은 뉘 죄요?』

하고 외치는 소리가 교장의 목메인 성의를 증명하였다. 나도 울었다.

입학 시험에서 이러한 광경이 벌어지는 동안에 덕수궁에는 미소 공동 위원회가 열리고 좌우익의 정치가들은 바쁘게 머리와 입을 움직이고 있었다.

딸의 입학 수속을 끝낸 나는 서울에는 더 흥미는 없고 일도 없었다.

전차를 타자는 것은 망계여서 나는 자앗골서 성동역까지를 내리 걸었다.

만일 택시를 탔다면 육백원을 달랄것이요 투정을 해야 오백원에 갔을 것이다. 길가에는 부인네와 아이들이 소위 양담배, 양사탕 가게를 수없이 벌여놓고 있었다. 상점 유리창에는 「日本製鉛筆 一打百圓(일본제연필일타백원)」이니, 「中國製(중국제) 성냥 十個七十圓(십개칠십원)」이니 하는 절지가 붙어 있었다. 담배도, 사탕도, 아이 연필도, 땅성냥도 외국서 들여다가 먹는 우리 신세는 한숨지을 신세였다.

성동역에 소매치기가 많다는 소문이 나서 사람들은 돈 넣은 주머니를 손으로 꼭 누르고 있었다. 돈 여기 있소, 하는 것이다. 누구는 사만원을 잃고 누구는 무엇을 잃었다고 약은 듯이 말하는 사람들도 있었다. 나는 주머니에 잃을 것이 없으니 안심이었다.

사릉에 돌아오니 개울에는 물이 소리를 내고 흐르고 벼들이 까무스름하게 자랐다. 박군은 모를 다 내어 놓았고 소도 인제는 한가하였다. 강아지는 가무스름한 털이 야드르르하게 나서 몸빛이 변하였다. 제비 새끼는 벌써 나와서 날아돌아다니고는 잘 때에만 들어와 잤다. 토마토가 열리고 오이는 늙었다. 옥수수가 피었다. 논에 물들이 닿아서 개구리와 맹꽁이 소리가 무척 늘었다. 문재의 꿩은 여전히 꿩꿩 울고 백로도 여전히 집 앞으로 지났다.

서울이 무엇으로 시골보다 나은고 하는 것은 예전부터 가진 생각이지마는 나도 이번 우연히 내가 무엇으로 새짐승보다 나은고 하는 생각을 하게 되었다. 소나, 강아지나, 제비와 비겨서는 나는 나을 것이 하나도 없는 것 같았다. 식과 색의 본능으로 말하면 그들과 나와 다른 것이 없고, 부처 될 성품도 그들이나 내나 마찬가지다.

권환/ 평범하고도 긴급한 문제

― 특히 경성(京城)의 동지들에게

Ａ. 우리 예술운동은 또다시 침체하려 한다

어느 동지는 1930년의 우리 예술운동은 비약적 발전을 해야 한다고 말하였다. 그러나 우리 눈에 보이는 현금 정세로서는 그 동지의 말과 정반대로 비약적 퇴축(退縮)은 하지 않을까 우리는 기우 아니할 수 없다.

작년까지만 하더라도 국내에서는 소부르적 잡지였으나 우리 동지들의 손으로《조선문예》란 잡지를 발간하여 저 얄미운 국민문학파와 격렬하게 싸우고, 또 각 신문을 통해서 같이 싸우기에는 너무 치졸하였지마는 소위‘계급적 민족의식’의 정체를 폭로시켰다. 그래서 기분(幾分)의 성공이라도 하였다. 또 국외 동경(東京)에서는《무산자》잡지를 2호까지나 발간하여 모든 반동적 소부르조아와 싸우며, 노농대중에게 ××[계급]의식을 적극적으로 아지 프로하였다. 그래서 우리 예술운동은 자못 활발하였다.

그러나 금년와서는 동경서는 예술운동 지도분자 대부분이 조합으로 들어가는 동시에 예술동맹 지부의 해체까지 선언하였으니 다시 말할 것도 없거니와 서울서는 어쩐 일인지 작년과 같은 원기 그것조차 모두 상실한 것 같다. 투쟁과는 더욱 기분(幾分)을 멀리 하려 하지는 않는가 싶다. 예외로 수원(水原) 동지들은 조선에서는 효시인‘프로예술전’을 개최하려고 천만(千萬)장애와 싸운 결과 우리의 농노(農勞) 대중에게 우리들의 미술은 따로 이러한 것이 있다는 것을 알게 하는 것만이라도 기분(幾分)의 성공을 하여서 적잖은 전적을 남기었기는 하지만 일반으로는 우리 예술운동이 퇴축 침체하지는 않을까 한 징조가 보여져 우리는 견딜 수가 없다.

의연히 각 부르 신문 잡지를 통해서 우리 동지들의 작품이 발표된다. 그러나 그것은 우리가 언제든지 말한 것같이 첫째 그것을 쓰는 작가 자신이 의식정도는 묻지 않고라도 벌써 아무 조직적 통제 밑에 있는 작가가 아닌 고로, 또 그것을 발표하는 지면의 성질에 따라 그 작품을 쓰는 동기와 쓸 때의 심리가 다름으로 인하여 우리는 그 작품들의 대개는 과연 몇 퍼센트의 프롤레타리아적 작품인가를 의심 아니할 수 없는 작품이라도 과연 그것이 우리 노동대중의 손으로 들어가는지 아닌지 우리는 가히 알 수 있다. 동지들이여, 그것은 소부르 문학청년이라도 아지 프로하지 않느냐고 하지 말지어다. 그러한 작품이 그들의 손에 가더라도 그들은 그것을 읽고 사상적 감화를 받기 전에 먼저 그들의 주관으로 형식을 감상하며 사건의 발전에만 흥미를 갖기 때문에 우리가 목적하는 아지 프로적 효과는 받을 여유가 없는것이다(물론 그러한 도중에서 무의식적으로 사소의 감화를 안받는 것은 아니지마는). 그러니까 우리는 요새 늘 볼 수 있는 그러한 미적지근한 자유주의적 부르조아집 소년·소녀가 보아도 재미있을 만한 작품이 각 부르 신문잡지에 백천편이 만재연기(滿載連記)되더라도 우리는 그것으로 조금이라도 만족히 여기지는 못할 것이며 활발한 투쟁을 하는 것이라고는 더구나 미안해서 못할 것이다.

우리 노농대중의 의식은 놀랄만큼 전진되어 간다면, 그것은 최근 몇 개월 동안 각지의 농촌, 공장에서 끊임없이 일어나는 맹파(盟罷)사건과 소작쟁의를 보아도 알 것이다. 그것은 그들의 모두가 의식적으로인지 자연발생적으로인지는 물을 것도 없이 어쨌든 우리는 그들이 얼마나 자기들 처지를 자각하여 가며 ×××이 풍부하며 또 그들의 힘이 얼마나 일취월장으로 강대화하는가를 알 것이다.

그러나 그들의 예술을 제작하려는 우리 예술운동은 그것의 주인인 그들 자체의 진전과 같은 보조로 진전하지 못하고 도리어 퇴축의 빛을 보이는 것은어떠한 때문이냐. 우리 예술운동은 전체운동의 한 환(環)에 지나지 못한 이상 한 환이 조금 녹(鎖[쇄])이 슬어 잘 돌아가지 못한다고 전체운동의 침체와 퇴축을 의미하는 것은 아니고, 또 전체운동에 대해서 비관할 것은 아니다. 그러나 그 부문운동의 임무를 영광스럽게 두 어깨에 메고 나온 우리 프롤레타리아 예술운동가는 이 운동의 활발, 침체에 대한 책임도 역시 우리들이 담당 아니할 수 없다. 그래서 우리는 왜 우리 예술운동은 그것의 주인인 노농대중의 의식과 같이 또 같은 각국 정세 밑에서 그들(노농대중)의 주체운동과 같이 진전하지 못하나 그것의 물질적 원인을 규명할 필요가 있다.

그것은 대략 다음과 같다.

1. 우리 조선의 각 운동(노동운동, 농민운동……등)은 똑같이 너 나도 불리한 객관정세 밑에 있다. 그러나 다른 운동은 그 운동이 대중적으로 표현되며(예하면 스트라이크 같은 것) 결과를 만들 때까지 비합법적으로 지도하며 전개할 수 있다. 다시 말해서 그 운동이 대중적으로 결과를 낼 때까지의 과정은 얼마든지 비합법적으로 전개할 수 있다. 그러나 예술운동은 그들(대중)에게 비합법적으로 작용하기가 어렵다. 예하면 연극, 음악, 회화같은 것을 비합법적으로 그들에게 보이고 들릴 수가 없다. 물론 그것이 작용하기 전까지의 과정은 얼마든지 비합법적으로 전개할 수 있다. 최근에 일본동지들은 맹렬하게도 비합법적으로 연극운동을 전개하고있지 않나. 그러나 그 연극이 대중 앞에 출연의 형식으로 표현될 때는 도저히 비합법적으로 되기가 어려운 것은 뉘라도 다 알 수 있다. 다만 창작, 시같은 것은 교묘한 배포망을 이용하여 비합법적으로 대중의 손에 가게 할 수있다.

외국의 동지들은 모두 그러한 방법으로 용감하게 싸운다. 그러나 조선의 특수한 객관정세는 여간의 희생을 각오하지 않는 용감한 자가 아니면 실행하기 어렵다. 이것이 우리 조선의 예술운동은 우리 노농대중의 의식 또는 그들의 주체 운동과 같은 보조를 진전하지 못한 원인의 하나이다.

2. 일반이 예술운동가는 정치운동가보다 소부르적 잔재를 많이 가지고 또 그들만큼 용감과 희생심이 적다. 이왕의 예술지상주의자로부터 전환해온 이만 그릴 뿐 아니라 새로 기염만장(氣焰萬丈)으로 나오는 신진 예술운동가도 역시 그러하다. 그러니까 이러한 객관정세하 소부르조아지는 자꾸자꾸 추풍의 낙엽같이 떨어져 가는 이판에서는 그들이 활발하게 ××[투쟁]하기가 어려울 수밖에 없다. 이것도 그 원인의 하나이다.

이상에 열거한 두 가지 원인은 물론 어느 나라에서도 다 공통적으로 있는 불가피적 원인이다. 그러나 왜 다른 나라에서는 우리 조선과 같은 결과가 생기지 않느냐. 그 이유는 이러하다.

(1)다른 나라(소비에트 일본 같은데 들면)에서는 프로예술운동에 대한 ××[탄압]이 다른 운동에 대한 그것보다 훨씬 이완하다. 그러나 조선에서는 이완하기는 스리 정반대로 훨씬 더 ××[강대]한 까닭(그 예는 안들어도알 줄 안다).

(2)다른 나라에서는 예술운동가도 그들이 갖기 쉬운 소부르성을 잘 극복하여 다른 운동들에도 지잖을 만큼 용감하고 대담하나 조선의 예술운동가들은 그렇지 못한 까닭.

이 두 가지, 제1, 2 원인 중 (1)은 외재적 원인이고, (2)는 내재적 원인이다. 그러나 그 두 가지는 결코 서로 분리해 볼 수 있는 각(各) 다른 그것이 아니고 모두 서로 관련되는 원인이다. 그래서 우리는 거기에 대한 극복책도 오직 한가지로만 할 수 있다. 즉 우리 조선의 예술운동가도 좀더 희생적으로  좀더 용감하게 싸우자는 것이다. 이 말은 극히 평범하고 추상적인 말 같기도 하지마는 나는 장차 침체하려는 우리 조선의 예술운동의 전개책에 대한 가장 긴급하고 절박한 문제인 줄로 안다.

우리는 일찍 이러한 슬로건을 내어 부르짖었다. 출판 집회 ×××[자유권]을 획득하자, 우리의 기관지를 발행하자, 우리의 제작품을 소부르 문학청년으로부터 해방시켜 농촌에서 공장에 광산에 있는 노농대중에게 가져가자고, 그러나 이러한 슬로건을 수년 전부터 입으로 부르짖으면서 그것의 개념을 적극적 시인으로 하면서 왜 우리는 한가지도 해보려고 노력하지 않는가. 그 이유는 모두 우리 동지들의 용감한 기운과 희생심이 적은 까닭이 아닐까. 이렇게 하면 어떤 이는 또 ××[탄압]을 말할 지도 모른다. 그러나 우리는 일찍이 ××[탄압]은 우리 자체의 강약과 반비례로 완급 심하다는 것을 누 언 고창하지 않았나?

어느 선배는 말하였다. 백천(百千) 슬로건이 한가지 실천만 못하다고, 나는 그것을 모방하여 백천(百千) 슬로건을 부르짖기 전에 우리는 먼저 용감한 기운과 희생심을 내자고 부르짖고 싶다. 필자는 거년(去年) 외지에서 처음 들어와서 내지의 정세를 좀더 구체적으로 간파하지 못하고, 우리 예술운동의 전개책 가운데 몇 가지 긴급한 실행적 슬로건을 모신문 지상에 들어말하였다. 물론 그것이 우리가 시급히 실행해야 할 구체적 문제이었다. 그러나 우금(于今)까지의 경험을 보건대 그러한 구체적 슬로건을 부르짖지 않을 수 없다. 왜 그러냐하면 그러한 구체적 슬로건을 실행하려면 먼저 우리는 훨씬 더 용감하고 대담한 후에야 가능한 까닭이다.

연전에 어떤 동지는 우리 문단의 침체의 원인을 말할 때에 그것의 한가지는 문인 자신의 기허(氣虛)한 까닭이고, 또 기허한 원인은 빈궁 ─ 생활의 불안정에 인함도 아니고, 사회적 대우가 무(無)함에도 인한 것이 아니고, 문인 자신들의 기성관념의 파멸, 기성사상의 파산으로 된 자기분열에 인함이라고 하였다. 이 말은 1927년의 첫날 그 3년전의 묵은 말이다. 그러나 우리는 또다시 그 말을 반복 아니할 수 없다. 왜 그러냐 하면 지금와서는 많은 동지들이 생활을 구실로 하고 ××[투쟁]을 회피하고 있는 까닭이다. 그러나 그렇게 칭탁(稱託)해 말하는 그 빈궁은 대개가 부르 혹은 소부르의 생활을 못하는 빈궁이요, 결코 배고파 ××[살지]못한 그 빈궁은 아니다. 그래서 그렇게 말하는 그 말이 벌써 소부르적 의식에서 나온 인텔리적 말인것을 알아야 한다.

다시 말한다. 우리는 좀더 대담한 마음과 희생심을 갖자고, 우리는 명예를 위해 연애를 위해 아리따운 시와 소설을 써서 낯빛하였고 손가락 길다란 부르, 소부르 청년남녀에 귀염받는 또 그래서 약간의 보수를 받아 가지고 가며 주장(酒場)에서 가능한 향락이나 하는 부르 소부르예술가들을 적대하고 적어도 영예스러운 프로예술운동가의 일원 ― 투사의 일인으로 자칭하는 이라면 좀더 용감하고 영웅적이어야 할 것이다.

만일 추호만한 희생도 피하고 모든 고로(苦勞)를 싫어한다면 하루라도 일찍이 그 영예스러운 관을 노농대중 앞에 벗어내 버리고 부르문사들과 같이 손을 마주잡고 따뜻한 안방구석으로 들어가서 곰팡이난 시, 소설이나 읊조리고 있을 것이다. 우리는 이곳 저곳서 일어나는 노농 대중에게 부끄럽지 않나, 또 그들이 주는‘프로예술운동가’란 이름이 껄끄럽지 않나.

 “비겁한 자여 가려거든 가거라”

Ｂ. 진용을 정돈하자

이 문제는 월 전에 필자가 잠깐 말한 적이 있었다. 그러나 금번은 다시 그것을 구체적으로 전개하려 한다. 우리의 진용은 너무도 무통제적이고 루즈하였다. 내적으로 외적으로 모두 그러하였다. 그래서 우리의 조직이 그렇게 외모(外侮)를 받기 쉬울 만큼 약하니, 약한 그만큼 ××[압제]는 더욱 심하고 저들의 발호도 더욱 심하다. 또 그리될수록 우리 예술운동은 더욱 장애와 곤란을 느낀다. 그러니까 우리는 무엇보다도 먼저 우리의 진용을 내적 외적으로 정돈하여 엄격한 조직적 통제 밑에서 활발한 ××[투쟁]을 전개하여야 할 것이다.

(1)내적 정돈 ― 반동분자의 정리, 신진의 편입 양성

첫째 우리는 누언한 바와 같이 우리 진영 안에는 의식적 반동분자, 무의식 반동분자, ××[현실]회피자 …… 등등이 많은 자리를 점령하고 있다. 또 그들의 제작한 작품들은 대개가 기년(幾年) 자연생장시대의 빈궁문학보다도 훨씬 퇴화된 자유주의 저널리즘 낭만주의, 반분(半分)의 아지 프로적 효과가 없을 뿐 아니라 오히려 많은 반동적 역할을 할만한 작품들이었다.

우리는 그러나 과정(過程)시대에 있어 백퍼센트의 맑스주의적 작가와 작품은 요구할 수는 없고, 더구나 현재 조선의 정세에 있어서는 더욱 그러하니까 그러한 소부르적 작가나 작품을 모조리 정리해 버리기는 어려운 일이지마는 그러나 어느 수준 이하의 우리 운동에 사소보좌역할은 하기 스리 도리어 우리 예술운동을 난(亂)케 하며 반동적 역할을 할 분자는 우리 운동의 진전을 위해서 부득이 하루바삐 정리 하는 밖에 없다.

그리고 다른 모든 수반자(隨伴者)들도 우리는 언제든지 그들의 행동을 감시하며, 그들의 작품을 개개히 엄평하여 조직적 통제에 탈선하지 않으며 반동적 역할을 하지 않도록 우리는 부단히 투쟁해야 할 것이다.

그리고 우리는 근일에 각 부르 신문 잡지를 통해서 맹렬히 진출하려는 동지들의 논문과 창작을 많이 볼 수 있다. 그들은 아직 경험과 훈련이 적은 만큼 그들 작품의 대개가 어느 동지도 말한 바와 같이 아직 우리 대중에게 아지 프로적 효과를 줄만한 실력과 기술이 부족하다. 예하면 이론같은 것은 오래 전에 벌서 전개된 것을 새삼스럽게 또 모순 오착(誤錯)된 것을 조리없이 장황하게 횡설수설한 이론이 적지 않으며 또 창작같은 것은 과거 프로예술운동의 초기에 쓰던 내용 형식, 지금와서는 모조리 청산해버린 그 내용형식으로 제작한 작품이 많다. 그래서 일반의 우리가 아직 보고 아는 한에는 선망할만한 신진이 적은 것을 유감으로 생각 아니할 수 없다. 구진(舊進)의 몰퇴자(沒退者)가 많음을 따라 용감하고 실력있는 신진투사의 진출을 열망해 마지않는 이 시기에 우리의 기대와 같지 못함은 많은 대중과 같이 유감으로 여기지 않을 수 없다. 그러나 이 용감하고 실력있는 신진의 진출이 그 주요원인은 현재 소위 프로예술운동가란 패장(牌章)만 가지고 적극적으로 투쟁 못하는 소위 예술운동 지도자의 책임이 있는 것이니 우리는 그 현상을 도연(徒然)히 비관만 하지 말고 그 많은 신진들을 경험 적고 훈련 적고 의식 낮은 그들이라도 될 수 있는 대로 모두 우리 진영 안으로 유도시켜 장래의 훌륭한 투사가 되도록 양성시켜야 할 것이다.

(2)외적 정돈 ― 이단문학론의 박멸

우리는 우리 진용을 내적으로 정돈하는 동시에 또 외적으로 정돈하여야 한다. 즉 모든 이단문학이론의 박멸이다. 우리는 문예운동에서 많은 착오이론을 다른 모든 이론과 마찬가지로 다음과 같이 세 가지로 구별해 볼 수 있다.

(가)의식적 착오이론

(나)무의식적 착오이론

또 의식적 착오이론 가운데는 다음과 같이 두 가지로 분류해 볼 수 있다.

A. 굴복적 착오이론

B. 망상적 착오이론

그러면 이상 세 가지에 대해서 대략이나마 다음과 같이 축보(逐保) 전개해보자.

(가)의식적으로 착오이론

의식적 착오이론은 문자와 마찬가지로 의식적으로 훼주(毁做)한 착오한 이론인데 ……

그중 A의 굴복적 착오이론이란 것은 대개 오랫동안 한 진영 내에서 같이 투쟁을 하여 왔으나 비겁과 인식부족으로 우금(于今)까지 가졌던 이론을 직선으로 발전시키지 못하고, 그것을 모든 합법성에 굴복시켜 여지없이 반동의 길로 달아 나가는 이론이다. 예하면 일본의〈노농(勞農)〉일파, 조선의 ‘×××××’, 문예로서는 일본의〈문전(文戰)〉일파, 조선의 모든 타락된 동지들의 착오된 이론, 기타 일체 사회민주주의의 이론이다. 또 망상적 착오이론은 비겁은 아니나, 아무 과학적 인식과 조직적 사려도 없이 다만 기분적으로 맹목적으로 모든 문제를 해결코자 하는 자, 또 일종의 과대망상증으로 자신의 저열한 두뇌와 천박한 인식은 망각하고 이론의 표현과는 아주 별개의 야욕적 목적을 달성키 위하여 대중을 기만할만한 무슨 소언같은 주의 하나를 독주독창(獨做獨唱)하는 자들의 이론이다. 전자의 예로는 ××주의급 ×××문학, 후자의 예로는 흔히 두뇌 저열한 정신병자에 가까운 소위 문학자들 중에 잘 볼 수 있는데, 일본에서는 인도주의 대가 무자소로진신(武者小路眞信)같은 이, 조선에서는 국민문학의 제선생, 또 그 측에도 가지지 못한 말하자면 너무 치졸해서 같이 여언(與言)하기가 좀 곤란한 소위 계급적 민족주의를 독창(獨創)하신 선생, 또 근일 각급 각지 학예란에서 조선에서는 무엇이 상조(尙早) 하였다니 어떻다니 하며, 알아듣지 못한 횡설수설을 하는 제선생의 착오된 이론이다.

물론 이상과 같은 의식적 반동이론의 오류를 다만 오류라 하면 오히려 어폐가 있다 할 수 있다. 그러나 여기서 말한 소위 오류는 다만‘정(正)’의 대립으로 쓴 말에 불과한 것이다.

(나)무의식적 착오이론

이 무의식 착오이론이란 것도 역시 문자와 같이 무의식적으로 범하는 오류이론이다. 이것은 비겁이나 과대망상증에 인한 것이 아니고, 다만 인식 경험의 부족으로 과실적으로 범한 오류이니, 이러한 이론은 의식이 아직 앙양되지 못하고 다만 용감한 기분(幾分)만으로 새로 진출하는 신진동지들의 이론 가운데 많이 발견할 수 있는 것이다. 물론 이러한 이론은 우리 손으로 편집하는 우리의 기관지가 있다면 대중이 보고 읽은 기회가 있을 것이지마는, 그러나 아직 우리의 기관지가 없는 조선에서는 각 부르 신문 잡지에서 얼마라도 볼 수 있다.

이상과 같이 우리는 구체적으로 전개하였다. 그런데 여기서 우리가 알아야될 것은 그 중에서 (가)의 Ｂ와 (나)는 우리 진영 안에 있어 발생하는 것이고, (가)의 A는 진영 밖에서 제 마음대로 발생하는 것이다. 즉, 전자는 (1)에서 이미 말한 내적으로 정리하여야 할 우리 진영의 내부에서 내적 침식작용을 하는 내적(內敵)이고, 후자는 지금 우리가 말하려 하는 외적으로 정리하여야 할 우리 진영의 외부에서 외적 침식작용을 하는 외적(外敵)이다.

그리고 또 우리가 알아야 할 것은 (나)도 물론 그 결과는 훌륭한 반동적 역할을 하는 것이다. 그러나 그것은 조금도 겁낼 것이 없다. 그것은 다만 의식의 저천(低淺)과 ××경험의 부족으로 인하여 과실적으로 범한 오류이다. 타락과 배반으로 범한 허물은 아니다. 때문에 그것은 얼마든지 청산시킬 여유와 가능성이 있는 것이다. 뿐만 아니라 지금이라도 우리의 기관지만 있으면 언제든지 그런 오류를 비판 수정할 수 있으며, 또 그러한 이론을 미리 우리 손으로 처치하여 대중의 머리를 혼란 안 시킬 수 있다.

그러나 가장 무섭고 가장 엄중히 경계하여야 될 것은 의식적 착오 이론이다. 그것은 대중이 기만되기 쉬울 만큼 가장 근사하고도 대중에 가장 많은 해독을 주며, 우리 운동에 가장 많은 장애를 주는 것이다. 또 그러한 이론을 휘 내두른 반동분자는 모두 극히 비겁, 교활, 간음한 극단적 개인주의자로 웬만히 엄격하고 강대한 상대자 앞에는 개전(改悛)하거나 굴복 안할 만한 망상적 자존심을 가지고 언제든지 이편의 진용을 무시하여 완약(緩弱)한 시기마다 발호 난무하는 것이다. 우리는 자체의 강대에 노력하는 동시에 이 두 적의 박멸을 위해 집요하게 투쟁하여야 할 것이다.

그러나 두 적 중에 Ｂ 굴복적 반동분자, 즉 내적과의 ××방법에 대해서는 전항 (1)에 상론하였지만 우리는 망상적 반동분자 즉 외적에 대해서도 그와 마찬가지의 적개심과 노력으로 싸워야 할 것이다.

예전에 어느 철학가는 동색(同色)을 미워하였다는데, 그 이유는 그것이 정색(正色)에 가장 가까우면서도 정색이 아닌 때문이었다.

우리 진영 밖에서 난무하는 망상적 반동분자의 짓거리는 이론도 그런 것이 많다. 그들은 앞에도 말한 바와 같이 그 이론과는 아주 별개의 야욕적 목적을 달성키 위하여 즉 어줍잖은 명예(영광스럽지 못한 그것을!)를 얻기 위하여 양심의 가책도 모른 척하고 파렴몰치하게‘투쟁’, ‘계급’, ‘자본주의’, ‘사회주의’등등의 계급적 용법을 분장용으로 도용해 쓴다. 그래서 마치 예전 동화에 여우가 사람가죽을 둘러쓰고 사람을 유인하여 잡아먹는 것처럼 그러한 도용적 가장으로 대중을 기만하는 자신의 야욕을 충족시키는 동시에 대중에게 무한한 해독을 주며, 우리에 가장 큰 반동적 역할을 하려한다.

우리는 이러한 파렴치한 도장적(盜裝敵) ― 모든 이단 문학을 박멸하자.

또 요새에 입으로는 계급이니 프로예술이란 말을 운운하면서 우리 진영 안으로 들어오기를 기피하는 이가 있다는 말을 들었다. 그러한 자도 역시 우리 계급적 또 다른 모든 외적과 같이 추격, 경계하여야 한다.

Ｃ. 결론

다시 말한다. 우리는 모든 슬로건을 실행하기 위하여 먼저 용감하고 대담하고 또 희생심을 가지자! 그래서 그 긴급한 모든 슬로건을 실행하자.

Qui ai convien lauci

oriogni sospetto

Ogui niltsconthen ch

e qne sin morta.

"여기서 일체의 의구를 버리지 않으면 안 된다. 일체의 겁유(怯儒)가 여기서 죽지 않으면 안 된다.”

―《중외일보》, 1930. 4. 10 – 18

홍난파/ 서울 계신 K형께

형님! 나는 형님 그리워 못 살겠소. 나뿐 아니라 다른 여러 아우들도 그러하겠지요. 형님은 우리들을 두고 어디로 가셨소? 어린 아우들을 버리고 홀로 가신 형님의 재미는 어떠신지요? 아마 즐거운 때도 있으려니와 괴로운 때도 있겠지요. 기쁜 때도 있겠지요마는 슬픈 때도 없지 못하오니다.

이 아우는 때때로 형님 생각을 하면 곧 좇아가고 싶습니다. 또 형님께서 외로이 고생하시는 생각을 하면 동정의 눈물을 금할 수도 없읍니다.

형님! 형님 계신 곳은 어떠합니까. 서울은 번화하고 좋은 데라지요. 그러나 부화경박(浮華輕薄)한 곳이라 합디다. 혹시 사람들이 과히 냉대나 아니해요? 일기가 몹시 춥지나 아니 합니까? 아마도 이 아우의 생각에는 형님께서 박대를 받으시는 듯합니다.

그러나 사나운 바람, 모진 추위가 다 지나가면 따뜻하고 화장한 양춘(陽春)이 올 터이지요. 박정하던 그 사람들도 다애다정하게 될 터이지요. 인생의 쾌락을 맛보시기도 머지 아니할 줄 믿습니다. 형님은 무슨 바람이 있어서 그 고생을 하십니까?

이 아우들은 또한 무슨 희망이 있어서 형님의 가신 데를 좇으려 하오리까

형님! 형님이 계신 곳은 아직도 황무한 산야라 합디다. 그 사회는 아직도 미개한 사회라 합디다. 그러니까 그것을 개척하고 개발시키려면 여간한 분투가 아니며 여간한 노력이 아닐 줄 압니다.

형님은 장차 어찌 하시렵니까? 싸우시렵니까? 승(勝)할까요, 패(敗)할까요? 형님의 일승 일패가 곧 여러 아우들의 승하고 패함이 올시다. 만일 형님께서 낙담하시고 보면 아우는 아무 바람이 없읍니다. 또 여간한 바람이 있다 한들 이것을 실현하려면 아우들의 뼈가 녹을 것입니다.

형님! 이러한 까닭으로 형님의 짐이 무거웁다 합니다. 책임이 크다 합니다. 힘써 싸우십시오. 애써 일하십시오. 철모르는 아우들은 아직 아무 힘도 없읍니다. 형님께서 정복시키시고 개선하신 후에 순로(順路)를 좇아가려 하나이다.

형님! 이 아우들을 위하여 수고를 아끼지 마십시오. 황무한 산야를 개척하시기에, 미개한 사회와 민중을 깨우치시기에 조금도 주저하지 마십시오. 온갖 방면에 온갖 수단과 힘을 다하여 온갖 유익을 얻게 하시기에 조금도 지체하지 마십시오. 이것이 우리 아우들이 형님께 절망(切望)하는 바요, 형님의 책임과 의무라 합니다. 끝에 형님의 건강과 만복을 빕니다.

―『삼광』 창간호, 1919년 2월

노천명/ 서울 체류(滯留)기

거의 일과와 같이 아침이면 이 다방으로 나오게 된 것은 서울로 올라온 다음날부터의 나의 버릇이다.

종현(鐘峴) 성당 옆 빈 터에 불과 몇 평 되지 않게 자리를 한 이 조그마한 다방은 다방이라기보다는 무슨 개인의 빌라 비슷한 감을 주고 있다.

도라지꽃 같은 주인 마담의 날마다 똑같은 표정에도 손님들은 싫증을 낼 줄 모른다.

티이를 마시면서 마담을 보기보다 나는 바깥을 내다본다.

신부의 베일 같은 망사 커어튼이 첫여름의 감각을 그대로 나타내며 시원하게 내리워진 윈도우 밖으로 내다보이는 것은 오로지 폐허(廢墟)다.

저기 일찌기 우리가 점심을 먹던 그 그릴은 어디쯤 되는가 모르겠다.

즐비했던 그 좋은 집들이 형용도 없이 날아가 버린 것이 아닌가? 별로 신통치도 못 한 음악이 레지의 수고를 빌며 들려온다.

폐허가 내다보이는 여기서는 축음기에 양(洋)판보다 차라리 국악(國樂)의 산조(散調)가 어울릴 수 있을 텐데……

차를 한 모금 마시고는 또 여전히 나는 바깥을 내다본다.

무너진 빈 터에 피난민들 지지 않게 살겠다고 무성한 잡초들을 궂은 비가 소리없이 자꾸 적셔 주고 있다.

하나도 알지 못할 사람들이 우산을 받고 지나간다.

일찌기 여기는 번화했던 거리라는 것을 입증(立證)해 줄 얼굴들은 도무지 나타나지 않는다.

홀로 불려온 증인 모양 나는 괜히 가슴이 답답하고 외롭다.

도라지꽃 같은 마담의 얼굴을 봐도 역시 나는 허전하다.

정다운 얼굴들에게 분명히 내 생활은 좌우가 된다는 것을 이번에 나는 알아냈다.

나를 하와이에가 아니라 프랑스에다 갖다 놓는다고 해도 좋은 친구들과 함께 하지 않고서는 고비 사막 이상일 것을 나는 이번에 깨달았다.

언제나 다들 올라올 것인가? 일그러진 얼굴에다 분첩을 올리듯이 정떨어지게 부상을 한 깨어진 서울은 청소에, 단장에, 지금 한껏 치장을 한답시고 해 가지고 나갔던 시민들을 맞아들이는 것이다.

서울! 얼마나 유정(有情)한 이름이냐. 서울은 잊을 수도 없고, 버릴 수는 더욱 없는 이름이다.

여인네들의 전아(典雅)한 말씨와 함께 풍성풍성한 것과 흔전혼전한 것과는 어지간히 연(緣)이 먼 것이면서 서울은 그대로 또 버티어보는 것이다.

비온 뒤 초가집 지붕에 버섯 나듯이 무너진 빈 터엔 다방들이 무수히 돋아나고 있다. 이「문」다방 이외에도 무어니무어니 굉장히 차린 것들이 많이 생긴다. 부산 소식을 알려면 다방엘 나와 엊저녁에 상경한 양반들을 만나야 하는 것이다. 대개는 서울서 살 수가 있을까 하는 형편을 살피러 온 사람들 이다. 흡사 무슨 배가 닿는 항구도 같고 또 여관도 같은 것이 그저 만나기만 하면 『어제 왔읍니다』『내일 내려 가겠읍니다』하며 왔다는 둥 간다는 둥, 혹은 갔다는 등속의 인사들인 데는 나도 이 가운데서 어쩔 수 없이 수선스러울 수밖에 없다. 하긴 우리 친구들이 다 들어온다면 서울의 면모도 그야 좀 달라질 것이겠지, 그러나 지금 같아서는 어째 아무래도 엉성하고 정이 안 붙는다.

‘국수 장수들도 어서 좀 다 올라와야겠고 그 말썽꾸러기 인간들도 그래도 서울로 다 오는 것이 좋겠다.

집집의 수도들도 탈없이 좔좔 나오고 전기도 백주같이 와 있고.

부산도 객지, 서울도 객지, 자칫하다가는 정처 없는 사람들이 되어버리지 않을까 모르겠다. 곧 산 냄새를 풍길 것 같은「문」다방의 이 도라지꽃 같은 여인을 바라볼라치면 나는 자꾸만 남쪽이 그리워진다.

그가 내게 친절하게 해주면 해줄수록 금방 울 것만 같아진다. 그래서 나는 자꾸 등나무가 있는 창 밖으로 시선을 던진다.

박인환/ 서울돌입!

서울돌입!

(서울 한강철교 부근에서 민재정, 박성환, 박인환 본지 특파원 12일 발)

11일 0시 40분 유엔군의 일원인 한국군 제 6185부대는 보다 더 강력한 정찰 전투부대를 서울 남방으로부터 돌입시켰으며 이를 원호하기 위한 유엔군의 서울시 포격은 본격적으로 시작되었다. 한강철교와 인도교 간의 해빙되지 않은 부분을 타고 정찰대가 서울시에 잠입하기 직전 유엔군 원호 포격부대는 한강 대안의 철로 연선(沿線)에 잠복하고 있는 적들에 대하여 탱크포와 박격포의 지상포격을 개시하고 동시 공군부대는 저초공비행을 감행하면서 폭격하는 일방 한강 전선 서울시 측에 연막을 펴고 정찰대 돌입을 용이케 하였다.

기자는 한강선 최전선 참호 속에서 한강철교와 인도교 사이의 아직 해빙되지 않은 얼음판을 타고 다람쥐와 같이 대안(對岸)인 서울시를 향하여 돌진하는 국군의 씩씩한 모습을 보고 있다. 정찰부대는 연막 속에 사라지자 배치를 완료하였다는 무전보고를 해왔으며 수분 후에는 용산 남방 ○○ 고지를 점령했다는 보고가 들어왔다.

이로써 서울시는 동 시가 남방으로부터 탈환되는 것이다. 서울 바로 남방을 향하여 진격하던 강력한 유엔 부대가 동 시가 동북방을 제압하며 한편 인천으로부터 북상하는 유엔군이 서북방으로 진격을 계속하고 있다.

그러나 11일 오후에도 서울시는 완전 탈환되지 못했다.

그런데 아방 측은 서울시 탈환보다도 적의 추격 섬멸에 주목적을 두고 있는 듯하다.

중공군과의 시내 접전은 아직 없었는데 적들은 도주하고 있는 듯하다. 적들은 10일 오후 3시경부터 서울 시내 남방고지에서 한강 대안 유엔군부대를 향하여 박격포를 사격해 왔으며 한강선에 잠복하여 직사포 기관총들을 사격해 왔으나 11일 공군정찰대가 돌입한 이후에는 적들의 대안 사격은 없었다.

그런데 아국군 제6185부대는 10일 오후 10시 30분 한강 남안에 도달하자 최초로 정찰대를 서울 시내에 돌입시킨 부대이며 서부전선 유엔군에 편입되어 있는 국군 최전선 전투부대이다. 기자는 적들의 직사포가 이타(耳朶) 밑을 지나고 적들의 박격포와 좌우에 작렬하는 속을 제일선부대와 함께 서울을 향하여 진격하고 있다.

기자는 거년(去年) 9·28 서울시 탈환전에 참가하여 서울시에 돌입한 당시의 감정과 판이한 감정 속에 있다. 9·28 당시의 그것을 환희의 감격이 있다고 하면 오늘의 그것은 비통한 분노 이외의 아무것도 아닌 것이다.

과감 6185부대 침착, 여유 있는 진공(進攻)

(서부전선 ○○기지에서 본사 특파원 민재정, 박성환, 박인환 9일발 연착)

서부전선 유엔군과 협동작전을 전개하며 서울을 향하여 북진하는 유일의 한국군 부대 5816부대는 65킬로에 걸친 전 서부전선의 공습을 담당하고 동전선의 유엔 각 부대와 보조를 맞추어 진격을 계속하였다.

서울을 향하여 진격하는 동전선의 견실하고도 믿음직한 전진에는 중공군과 괴뢰 잔적들은 완전히 전투의식을 상실케 하였던 것이다.

동전선 한국군 대변인이 언명한 바에 의하면 한국군이 담당하고 있는 공습전면의 적은 중공군이며 그 수는 약 3개 사단으로 추산된다고 하는데 이것은 물론 확실한 숫자는 아니라고 말하고 있으나 동수(同數) 내외의 적이 전면에 있는 것만은 거의 확실하다고 말하였다.

그리고 “언제 서울을 탈환하게 될 것인가”는 기자의 질문에 대하여는 답변을 회피하고 있으나 “그리 멀지 않은 시일 내에 서울은 재탈환될 것이며 유엔군과 아군의 견실한 점진작전은 쉬지 않고 계속될 것이다”라고 말하였다.

서울 재탈환까지에 일대 섬멸전이 전개될 것인가 아닌가에 대하여는 군측은 언명을 회피하고 있는데 서울 동남방에서 격전이 예상된다고 하나 예정대로 진격할 것이라고 군측 대변인은 언명하였다. 요행히도 이 땅의 어느 기자에 앞서 최초로 서부 최전선에 종군하고 있는 기자들은 백설에 덮인 안양 포도원 앞을 지나 노량진 전면 관악산 ○○고지에 서서 허리로부터 아래를 포연 속에 파묻고 이마만 노출한 북악산을 바라보고 있다.

―《경향신문》, 1951. 2. 12